\begin{frame}{c05-body}
  \begin{itemize}
  \item Définitions des obligations de preuves
  \item Reprises des textes Atelier B (pas forcément les plus clairs)
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Vérification d'un modèle}


\begin{frame}
\frametitle{Vérification d'un modèle}

\begin{block}{Vérification interne}
  
\end{block}

\begin{block}{Vérification externe}
  
\end{block}
\end{frame}


\section{Vérification Interne}

\begin{frame}
\frametitle{Proof Obligation}

Tout lemme permettant de vérifier la correction d'une machine abstraite est
appelé ``Proof Obligation'' ( Obligation de Preuve) et noté \textbf{PO}.


Les POs sont construites sur l'idiome :
\begin{center}
  L'opération plus concrète ne fait pas ce qu'elle ne devrait pas faire.
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Modèle d'exécution}
\input{variables-etat.tex}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Caractérisation d'une machine}

  \begin{tabular}{lc}
\amn{MACHINE}           &   M1                                          \\
\amn{VARIABLES}         &   V                                           \\
\amn{INVARIANT}         &   I                                           \\
\amn{INITIALISATION}    &   Init                                        \\
\amn{OPERATIONS}        &   OP1 = \amn{PRE} P \amn{THEN} Q \amn{END}    \\
\amn{END} & \\
\end{tabular}

\end{frame}

Deux types de PO doivent \^etre générés pour vérifier 
la consistence d'une machine abstraite.


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Consistence de la Machine Abstraite}
 
 Pour une machine de haut niveau, 
 deux types de PO sont g\'en\'er\'es par le {\bf GOP}

 \begin{enumerate}
 \item  Le mod\`ele n'est pas vide :
  \begin{equation}
  \label{PO1}
     <Context> \Bimplies [Init] Invariant
  \end{equation}

 \item  Les opérations de la machine préservent l'invariant :
  \begin{equation}
    \label{PO2}
    <Context> \land Invariant \Bimplies  P \land [Q] Invariant 
  \end{equation}
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de machine}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE      AVIONS
SETS         AVION ; IDENTIFICATEUR
VARIABLES   avion,vol_id
INVARIANT
   avion <: AVION
&  vol_id : avion --> IDENTIFICATEUR

INITIALISATION
   avion, vol_id := {}, {}
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{PO du à l'initialisation}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
go(Initialisation.1)
        "`Check that the invariant (avion <: AVION) 
         is established by the initialisation - ref 3.3'" 
         => {} <: AVION
go(Initialisation.2)
        "`Check that the invariant (vol_id: avion --> IDENTIFICATEUR) 
         is established by the initialisation - ref 3.3'" 
         => {}: {} +-> IDENTIFICATEUR
go(Initialisation.3)
        "`Check that the invariant (vol_id: avion --> IDENTIFICATEUR) 
         is established by the initialisation - ref 3.3'" 
         => dom({}) = {}
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de machine}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE         ARRAY (INDEX, VALEUR)
VARIABLES       array
INVARIANT       array : INDEX --> VALEUR
INITIALISATION  array :(array : INDEX --> VALEUR)
OPERATIONS
put (xx, valeur) =  PRE xx : INDEX  &  valeur : VALEUR
                    THEN
                     array := array <+ { xx |-> valeur}
                    END;
vv <-- get(xx) = PRE xx : INDEX 
                    THEN vv := array(xx) END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

Pas de PO d'init.

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{PO du à l'opération ``put''}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
 go(put.1)
        "`Check that the invariant (array: INDEX --> VALEUR) 
         is preserved by the operation - ref 3.4'" 
        => array<+{xx|->valeur}: INDEX +-> VALEUR
go(put.2)
        "`Check that the invariant (array: INDEX --> VALEUR) 
         is preserved by the operation - ref 3.4'" 
        => dom(array<+{xx|->valeur}) = INDEX
\end{verbatim}
}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Caractérisation d'un Raffinement}
\begin{verbatim}
  \begin{tabular}{lc}
\amn{REFINEMENT}        &   M_1                                                 \\    
\amn{REFINES}           &   M                                                   \\
\amn{VARIABLES}         &   V_1                                                 \\
\amn{INVARIANT}         &   I_1                                                 \\
\amn{INITIALISATION}    &   Init_1                                              \\
\amn{OPERATIONS}        &   OP1 = \amn{PRE} P_1 \amn{THEN} Q_1 \amn{END}        \\
\amn{END} & \\
\end{tabular}

\end{verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Caractérisation d'une Implémentation}

\begin{verbatim}
\begin{tabular}{lc}
\amn{IMPLEMENTATION}    &   M_1                                                 \\    
\amn{REFINES}           &   M                                                   \\
\amn{VARIABLES}         &   V_1                                                 \\
\amn{INVARIANT}         &   I_1                                                 \\
\amn{INITIALISATION}    &   Init_1                                              \\
\amn{OPERATIONS}        &   OP1 = \amn{BEGIN} Q_1 \amn{END}                     \\
\amn{END} & \\
\end{tabular}
\end{verbatim}


\end{frame}


Les POs suivantes sont valables autant pour les raffinements
que pour l'implantation finale.



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Preuves de raffinement}

Pour chaque opération d'un raffinement, on a les deux POs suivantes:

\begin{equation}
   \label{PO3}
   <Context> \Bimplies [Init_{n}] \lnot [Init_{n-1}] \lnot I_n   
\end{equation}

\begin{eqnarray}
  \label{PO4}
    & <Context> \land I_1 \land I_2 .. \land I_n \land Q_1 \Bimplies  \\
   & Q_n \land [[u_n:=u_{n-1}]S_n] \lnot [S_{n-1}] \lnot (I_n \land u_n=u_{n-1}) \nonumber
\end{eqnarray}

\begin{center}
 \footnotesize{
 Avec $Init_i, I_i, Q_i, S_i, u_i$ qui sont respectivement l'initialisation, 
 l' invariant, la pré-condition de l'opération, l'action de l'opération, 
 le paramètre formel de l'opération pour le $i^{th}$ raffinement.
}
 \end{center}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de raffinement}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE           ensemble
VARIABLES         contenu
INVARIANT         contenu : POW(NAT)
INITIALISATION    contenu :( contenu : POW(NAT))
OPERATIONS
elt <-- choisir =
  IF contenu = {}
    THEN elt :: NAT
    ELSE elt :: contenu
  END
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de raffinement}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
REFINEMENT       ensemble_1
REFINES          ensemble
VARIABLES        contenu_seq
INVARIANT        contenu_seq : seq(NAT)      &
                 contenu = ran (contenu_seq)
INITIALISATION   contenu_seq :( contenu_seq : seq(NAT))
OPERATIONS
elt <-- choisir =
    IF contenu_seq = <>
      THEN elt := 0
      ELSE elt := first (contenu_seq)
    END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{PO due à l'initialisation}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
   "`Local hypotheses'" &
   contenu_seq$2: seq(NAT) &
   "`Check initialisation refinement - ref 4.3, 5.4'" &
   =>
   ran(contenu_seq$2) <: NAT
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{PO du à l'opération (1 ere branche du IF)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
choisir.1
  "`Previous components invariants'" &
  contenu <: NAT &
  "`Component invariant'" &
  contenu_seq$1: seq(NAT) &
  contenu = ran(contenu_seq$1) &
  "`Local hypotheses'" &
  contenu_seq$1 = {} &
  not(contenu = {}) &
  "`Check operation refinement - ref 4.4, 5.5'" &
  =>
  0: contenu
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}


Pour la deuxième branche, il y a d'autres PO qui sont introduites 
par le fait que $elt$ doit \^etre un NAT qui se traduit en 

$$a: NAT == ( (a: INTEGER) \land (0<=a) \land (a<=2147483647) )$$

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{PO du à l'opération (2 ème branche du IF)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
choisir.5
  "`Previous components invariants'" &
  contenu <: NAT &
  "`Component invariant'" &
  contenu_seq$1: seq(NAT) &
  contenu = ran(contenu_seq$1) &

  "`Local hypotheses'" &
  not(contenu_seq$1 = {}) &
  not(contenu = {}) &
  "`Check that the invariant (contenu = ran(contenu_seq)) 
    is preserved by the operation - ref 4.4, 5.5'" &
  =>
  first(contenu_seq$1): contenu
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}

\subsection{POs complémentaires}

\begin{frame}
\frametitle{Autres vérifications}

 Existence de
 \begin{itemize}
    \item  Paramètres effectifs validant les \verb|CONSTRAINTS| 
           d'une machine,

    \item  Ensembles et constantes locales validant les \verb|PROPERTIES|,

    \item  Valeur pour les variables qui valident l'\verb|INVARIANT| d'une
           machine,

    \item  Paramètres effectifs validant les pré-conditions d'une 
           opération.

    \item  Validité des boucles (Terminaison et Vérification de l'\verb|INVARIANT|) 
 \end{itemize}

\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
   \frametitle{Validité de l'instanciation}

  La validation de l'existence de valeur effective pour les machines
  paramétrées se fait à l'instanciation. On a alors la PO \ref{PO5}.
  
\begin{eqnarray}
  \label{PO5}
    & <Context> \nonumber \\
    \Bimplies & \\
             & [Formal := Actual] (A \land Constraints)
    \nonumber 
\end{eqnarray}

\begin{center}
   \footnotesize{
   Le prédicat $A$ introduit le fait que les ensembles 
   passés en paramètres sont finis et non vides. 
   {\tt Constraints} est la clause de la partie Déclarative 
   qui définit certaines contraintes sur les paramètres formels.
}
\end{center}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'instanciation}

\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        Avion(AVION, max_avion)
CONSTRAINTS
        max_avion : NAT
&       max_avion > 0
&       card(AVION) = max_avion
END
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'instanciation (suite)}

\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        Instanciation_Avion
SETS
        AA = {aa1, aa2, aa3}
INCLUDES
        Avion(AA, 3)
END 
\end{verbatim}
}

Instanciation incorrecte
\footnotesize{
\begin{verbatim}
     Avion(AA, 8)
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{PO générée}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
   AA = {aa,bb,cc}                                        &
   btrue                                                  &
   "`Previous components properties'"                     &
   not(ran(AA) = {AA.enum}) => ran(AA) = {}               &
   AA <: NATURAL*{AA.enum}  => AA: FIN(NATURAL*{AA.enum}) &
   not(AA = {}) 
   `Check that the constraint (card(AA) = 3) 
    is preserved by the parameters instanciation - ref 3.1, 4.1, 5.1'" 
   => card(AA) = 3
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'instanciation (suite)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
IMPLEMENTATION   Ex_Avion_n
REFINES          Ex_Avion
IMPORTS          Avion(AA,3)
OPERATIONS
main = 
        skip
END
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Validité des ensembles et des constantes} 

 La valuation d'un ensemble ou d'une constante peut \^etre faite 
 au niveau de la \verb|MACHINE| ou de l'implémentation 
 (cas des ensembles et des constantes defférés).
 La PO \ref{PO6} est générée au niveau  implémentation afin 
 de vérifier que les \verb|PROPERTIES| sont respectées par les valeurs
 choisies :
\begin{eqnarray}
  \label{PO6}
    & <Subset\_of\_Context> \nonumber \Bimplies & \\
    & [DefSET,DefVAR:= Values] Properties \nonumber 
\end{eqnarray}

\begin{center}
   \footnotesize{
      $<Subset\_of\_Context>$ est une partie du contexte 
      qui est utilisé pour construire les \verb|Values|.
   }
\end{center}

\vfill
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de déclaration d'ensembles}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE         EX_SET
SETS            set1 = { val1, val2, val3 }
;               set2 
PROPERTIES
                card(set2) =5
END

IMPLEMENTATION  EX_SET_n
REFINES         EX_SET_2
VALUES          set2 = 1..5
END
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{PO générée pour la déclaration d'ensemble}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
    "`Check that the property (card(set2) = 5) 
      is preserved by the valuations - ref 5.2'" 
    => card(1..5) = 5

    "`Check that the property (set2: FIN(INTEGER)) 
      is preserved by the valuations - ref 5.2'" 
    => 1..5: FIN(INTEGER)
\end{verbatim}
}
\vfill
\end{frame}


\section{Vérification Externe}

\begin{frame}
   \frametitle{Introduction}

   La validation externe porte sur deux points :
   \begin{itemize}
      \item La validation de la spécification,
      \item La validation des lemmes utilisateurs,
      \item La validation des démonstrations manuelles.
   \end{itemize}
 
\vfill

\end{frame}


